\documentclass[a4paper, 14pt]{article}

\usepackage{amsfonts,amssymb, amsmath,amsthm}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tikz}
%\usepackage{ textcomp }
\usepackage[colorlinks,urlcolor=blue]{hyperref}
%\usepackage{ifthen}
%\usepackage{wrapfig}
%\usepackage{mathptmx} 
%\usepackage{lmodern}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage{kpfonts}
\usepackage{geometry} % Меняем поля страницы
\geometry{left=3cm}% левое поле
\geometry{right=1cm}% правое поле
\geometry{top=1.5cm}% верхнее поле
\geometry{bottom=2cm}

\usepackage[14pt]{extsizes}
\usepackage{setspace}
\doublespacing
%\onehalfspacing

\usepackage{nopageno,comment}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{cmap}
\usepackage{amsfonts} 
% or 
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{lastpage}


%\textheight=220mm
%\textwidth=160mm

\title{Гамильтонова связность одного семейства графов}
\author{Архипов Владимир Анатольевич}
\date{}


\newcommand{\DrawSquare}[2]
{
	\draw (#1,#2) -- (#1, #2+1)--(#1+1, #2+1)--(#1+1, #2)--(#1, #2);
}

\newcommand{\DrawTriangle}[3]{
	\draw (#1, #2) -- (#2, #3) -- (#3, #1);	
}

\newcommand{\DrawScwedSquare}[2]{
	\draw (0 + #1, 0 + #2) -- (0 + #1, 1 + #2) -> (1 + #1, 0 + #2) -- (0 + #1, 0 + #2);
	\draw (0 + #1, 0 + #2) -- (0 + #1, -1 + #2) -- (-1 + #1, 0 + #2) -- (0 + #1, 0 + #2);
	\draw (0 + #1, 0 + #2) -- (0 + #1, 1 + #2) -- (-1 + #1, 0 + #2) -- (0 + #1, 0 + #2);
	\draw (0 + #1, 0 + #2) -- (0 + #1, -1 + #2) -- (1 + #1, 0 + #2) -- (0 + #1, 0 + #2);
}

\tikzset{
	every point/.style = {circle, inner sep={.75\pgflinewidth}, opacity=1, draw, solid, fill=white},
	point/.style={insert path={node[every point, #1]{}}}, point/.default={},
	colored point/.style = {point={fill=#1}},
	point name/.style = {insert path={coordinate (#1)}},
	inherit/.style = {point/.style={insert path={node[circle, inner sep={.75\pgflinewidth}, draw, fill, #1]{}}}}
}

\begin{document}
	

\includepdf[pages=-,pagecommand={},width=\textwidth]{tit.pdf}

%	\voffset=-30mm
%	\hoffset=-10mm
%	\font\Got=eufm10 scaled\magstep2 \font\Got=eufm10

%\input{DiplomProject-Title}% это титульный лист
\tableofcontents % это оглавление, которое генерируется автоматически
	
	\renewcommand{\vec}[1]{\boldsymbol{#1}}
	\newcommand{\tr}[1]{\text{tr}{#1}}
	\newcommand\cond[1][]{\:#1\vert\:}
	
	\renewcommand{\figurename}{}
	\renewcommand\thefigure{{}}
	
	
%	\makeatletter
%	\long\def\@makecaption#1#2{%       
%		\vskip\abovecaptionskip\footnotesize
%		\sbox\@tempboxa{#2}         % place contents of #2 into a scratch TeX box
%		\ifdim \wd\@tempboxa = 0pt  % test if scratch box has zero width
%		\centering #1 \par       % if yes, typeset only #1 (the float's name and number)
%		\else                       % if no, proceed with default definition
%		\sbox\@tempboxa{#1 #2}%
%		\ifdim \wd\@tempboxa >\hsize
%		#1 #2\par
%		\else
%		\global \@minipagefalse
%		\hb@xt@\hsize{\hfil\box\@tempboxa\hfil}%
%		\fi
%		\fi
%		\vskip\belowcaptionskip}
%	\makeatother
%	\maketitle
%	
\section{Реферат} 

Название работы: Гамильтонова связность одного семейства графов 

Объем: \pageref{LastPage} страниц, 8 иллюстраций, 6 источников.

Перечень ключевых слов: граф-решетка, гамильтонова связность, гамильтонов путь, многомерная решетка.

Обозначим через $G_a^n$ граф с множеством вершин $V_a^n$, образованным пересечением целочисленных точек и шара в метрике $l_1$  радиусом $a$ в пространстве размерности n. В качестве ребер  берутся содержащиеся внутри шара ребра решетки, к которым добавляются ребра на границе.

Также рассмотрим граф $G^{\overline{vw}}$, являющийся обобщением плоского случая $G_a^2$, на области произвольной формы. Множества вершин $\overline{v}$ и $\overline{w}$ являются цепями, пересекающимися по первой и последней вершине. Эти цепи, и вершины заключённые между ними, определяют форму графа. Ребра графа определяются как ребра решетки и ребра цепей $\overline{v}$, $\overline{w}$.

Цель работы: исследовать $G_a^2$, как простейший случай семейства графов и два его обобщения - $G_a^n$, как многомерный, $G^{\overline{vw}}$, как случай произвольной плоской области.

Основными результатами являются следующие теоремы:

Лемма 1: $G_a^2$ - гамильтоново связный.

Теорема 1: $G_a^n$ - гамильтоново связный.

Теорема 2: $G^{\overline{vw}}$ - гамильтоново связный.

Полученные результаты можно использовать при разработке алгоритмов маршрутизации и проектировании соединительных сетей.
	\section{Введение} 
	
	Граф обладает свойством гамильтоновой связности, если между любыми двумя  его вершинами существует гамильтонов путь.
	
	Проблема существования гамильтонова пути - это хорошо известная NP-полная задача  со множеством применений\cite{litlink1, litlink2}, например, архитектура микропроцессоров и построение оптимального пути для роботов. Прямоугольные решетки в контексте гамильтонового пути рассматриваются в \cite{litlink3}. В \cite{litlink4} дано необходимое и достаточное условие существования гамильтонова пути в прямоугольной решетке и доказано, что для случая произвольной решетки проблема NP-полна.
	
	Одни из обобщений на высшие размерности были в работе \cite{litlink5}. Авторы доказали упомянутое выше свойство для расширения гиперкуба. Такой выбор графа был сделан в связи с применимостью в разработке соединительных сетей. 
	
	Во многих упомянутых работах объектами исследований были двудольные графы с равномощными долями, и гамильтонова связность была в контексте пути между вершинами из разных долей, так как между вершинами из одной доли быть не может. 
	
	Одно из возможных расширений решетки до гамильтонова связного графа в более широком смысле является добавление ребер так, чтобы в нем не оставалось вершин со степенью 2. В работе \cite{litlink6} была доказана гамильтонова связность большого числа различных фигур на плоскости.
	
	В данной работе рассматривается другой класс графов, позволяющий уменьшить количество добавляемых ребер и позволяющий обобщение на многомерные случаи. 
	
	\section{Общие определения и используемые обозначения} 
	
	
	Гамильтонов путь - путь, проходящий через все вершины ровно один раз.
	
	Гамильтонов цикл - цикл, проходящий через все вершины ровно один раз.
	
	Граф называется гамильтоново связным, если между двумя произвольными вершинами графа есть гамильтонов путь.

	
	%сначала квадрат, потом квадрат обобщить на многомерный случай и двумерные кривые решетки 
	
	Пусть $x\in \mathbb{R}^n$. Под $x[i], i \in \{1, \ldots , n\}$, понимаем координату с индексом $i$.
	
	$|x|_1$ - скалярная функция, действующая из $\mathbb{R}^n$ в $  \mathbb{R}$ по правилу $|x|_1 = \sum\limits_{i = 1}^n |x[i]|$
	
	$|x|_\infty$ - скалярная функция, действующая из $  \mathbb{R}^n$ в $ \mathbb{R}$ по правилу $|x|_\infty = \max\limits_{i = 1}^n |x[i]|$
	
	
		$\mathfrak{P}_a^n$ - полиэдр, образованный точками, удовлетворяющими неравенству $|x|_1 \leq a, x \in  \mathbb{R}^n$.
		
		$\partial \mathfrak{P}_a^n$ - граница полиэдра, множество точек удовлетворяющих уравнению $|x|_1 = a, x \in  \mathbb{R}^n$.
		
	$G_a^n$ - граф с множеством вершин $V_a^n$ и множеством ребер $E_a^n$.
	
	 Множество вершин определим как $V_a^n = \mathbb{Z}^n \cap \mathfrak{P}_a^n$.
	
	За границу графа обозначим $\partial V_a^n = \{x \in V_a^n : x\in\partial \mathfrak{P}_a^n\}$. 
	
	Также выделим отдельно множество точек $ver(V_a^n) = \{ x \in V_a^n : |x|_{\infty} = a\}$. Понятно, что $ver(V_a^n) \subseteq \partial V_a^n$, т.к. из $x \in V_a^n$  и $|x|_{\infty} = a$ следует, что $|x|_1 = a$. В обратную сторону включения в общем случае нет. $(a = 2, n = 2, x = (1, 1), |x|_1 = 2, |x|_\infty = 1)$ 
	
	Множество внутренних ребер  $E_{in, a}^n = \{ (a, b) : |a - b|_1 = 1 ,  a, b \in V^n_a\}$.
	
	Множество граничных ребер  $E_{out, a}^n = \{(a, b) : |a - b|_1 = 2, |a-b|_{\infty}=1 ,  a, b \in \partial V_a^n\}$.
	
	Множество ребер графа получается как объединение двух предыдущих множеств  $E_a^n = E_{in, a}^n \cup E_{out, a}^n$.
	
	\section{Плоский случай. Область квадрата.} 
	
	
	Рассмотрим граф $G^{'2}_{a, b} = G^2_a[\mathbb{Z}^2 \leq (b, \infty)]$, другими словами, из графа $G_a^2$ убрали все вершины с первой координатой больше $b$.
	
	\textbf{Лемма 1.}
	
	При условии $b\leq a$, существует гамильтонов путь из вершины $(b, a - |b|) \in G^{'2}_{a, b}$ до всех остальных вершин этого графа.
	
	\textbf{Доказательство:}
	
	Из симметрии следует, что существование гамильтонова пути из $(b, a - |b|)$ эквивалентно существованию пути из $(b, -a + |b|)$.
	
	Рассмотрим индукцию по $b$.
	
	$b = -a$ - одна вершина. Для нее выполнено.
	
	$b = 1 - a$
	
	\begin{tikzpicture}
	\draw[very thick] (0, 1) [point] -> (0, -1) -- (-1, 0) [point];
	\draw (0, 1) -> (-1, 0);
	\draw (0, 0) -> (-1, 0);
	
	\draw[very thick] (3, 1) [point] --(2, 0) -- (3, -1) -- (3, 0)[point];
	\draw (3, 0) -> (3, 1);
	\draw (3, 0) -> (2, 0);
	
	\draw[very thick] (6, 1) [point] -> (6, 0) -- (5, 0) -- (6, -1)[point];
	\draw (6, 1) -> (5, 0);
	\draw (6, 0) -> (6, -1);
	\end{tikzpicture}
	
	Переход: Пусть выполнено для следующих значений $\{-a, ..., b-1\}$, тогда выполнено и для $b$.
	
	Доказательство разбивается на случаи, когда область справа налево сужается и расширяется.
	
	Рассмотрим, когда расширяется. Красной линей обозначен существующий по предположению индукции гамильтонов путь.
	
	\begin{tikzpicture}
	
	%\DrawSquare{0}{0};
	%\DrawSquare{0}{-1};
	%\draw (0, -1) -- (1, -2) -- (1, -1) -- (0, -1);
	%\draw (1, 2) -- (0, 1) -- (1, 1) -- (1, 2);
	
	\draw (1,-3) node {2a};
	
	
	\draw (3,-3) node {2b};
	
	\draw (5,-3) node {2c};
	
	\draw (1, 4) -- (1, 3) -- (2, 3) -- (1, 4);
	\DrawSquare{1}{2};
	\DrawSquare{1}{1};
	\DrawSquare{1}{0};
	\DrawSquare{1}{-1};
	\draw (1, -1) -- (1, -2) -- (2, -1) -- (1, -1);
	\draw [very thick] (2, 3)[point] -- (2, 0) -- (2, -1) -- (1, -1)[point];
%	\draw [very thick] (2, -1) -- (1, -2)[point];
	
	\draw (3, 4) -- (3, 3) -- (4, 3) -- (3, 4);
	\DrawSquare{3}{2};
	\DrawSquare{3}{1};
	\DrawSquare{3}{0};
	\DrawSquare{3}{-1};
	\draw (3, -1) -- (3, -2) -- (4, -1) -- (3, -1);
	\draw [very thick] (4, 3)[point] -- (4, 2) -- (3, 2);
	\draw [very thick] (3, 2)[point, red] -- (3, -2) [point];
	\draw [very thick] (3, -2 )-- (4, -1) -- (4, 1) [point];
	
	\draw (5, 4) -- (5, 3) -- (6, 3) -- (5, 4);
	\DrawSquare{5}{2};
	\DrawSquare{5}{1};
	\DrawSquare{5}{0};
	\DrawSquare{5}{-1};
	\draw (5, -1) -- (5, -2) -- (6, -1) -- (5, -1);
	\draw [very thick] (6, 3)[point] -- (6, 0) -- (6, -1) -- (5, -2)[point];
	\draw [very thick] (6, -1) -- (5, -2)[point];
	
	%\DrawSquare{2}{0};
	%\DrawSquare{2}{-1};
	%\draw (2, -1) -- (2, -2) -- (3, -1) -- (2, -1);
	%\draw (3, 2) -- (2, 1) -- (3, 1) -- (3, 2);
	
	
	%\DrawSquare{4}{0};
	%\DrawSquare{4}{-1};
	%\draw (4, -1) -- (5, -2) -- (5, -1) -- (4, -1);
	%\draw (5, 2) -- (4, 1) -- (5, 1) -- (5, 2);
	
	
	\end{tikzpicture}
	
	Если точка до которой нужно построить гамильтонов путь, отличается от начальной по $x$ координате на 2 или больше, то идем вниз, налево и вниз, по предположению индукции существует гамильтонов путь. (2c) 
	
	Если точка, до которой нужно построить гамильтонов путь отличается от начальной по $x$ координате на 1, то идем вниз, после, если можно, влево и вниз (2c). По предположению индукции гамильтонов путь существует. Если же нельзя пойти до точки таким путем (шаг влево и вниз недоступен, так как это точка, до которой нужно найти гамильтонов путь) - идем только влево. Тогда от нее существует гамильтонов путь до точки в самом низу столбца по предположению индукции. (2а)
	
	
	Если точка имеет ту же $x$  координату, то:
	
	Идем вниз до упора (до точки, предшествующей той, до которой нужно найти гамильтонов путь), влево, по предположению индукции существует гамильтонов путь до нижней точки. Из нее  в вверх вправо, вверх до нужной точки, если в этом есть необходимость. (2b)
	
	Случаи, когда область сужается:
	
	\begin{tikzpicture}
	
	\draw (2,-4) node {3a};
	\draw (5,-4) node {3b};
	
	\draw (8,-4) node {3c};
	\draw (11,-4) node {3d};
	
	\DrawSquare{1}{0};
	\DrawSquare{1}{-1};
	\draw (1, -1) -- (2, -2) -- (2, -1) -- (1, -1);
	\draw (2, 2) -- (1, 1) -- (2, 1) -- (2, 2);
	\DrawSquare{2}{0};
	\DrawSquare{2}{-1};
	\DrawSquare{2}{1};
	\DrawSquare{2}{-2};
	\draw (2, -2) -- (3, -3) -- (3, -2) -- (2, -2);
	\draw (3, 3) -- (2, 2) -- (3, 2) -- (3, 3);
	\draw [very thick] (3, 3)[point] -- (3, -3) -- (2, -2)[point];
	
	
	\DrawSquare{4}{0};
	\DrawSquare{4}{-1};
	\draw (4, -1) -- (5, -2) -- (5, -1) -- (4, -1);
	\draw (5, 2) -- (4, 1) -- (5, 1) -- (5, 2);
	\DrawSquare{5}{0};
	\DrawSquare{5}{-1};
	\DrawSquare{5}{1};
	\DrawSquare{5}{-2};
	\draw (5, -2) -- (6, -3) -- (6, -2) -- (5, -2);
	\draw (6, 3) -- (5, 2) -- (5, 2) -- (6, 3);
	\draw [very thick] (6, 3)[point] -- (6, 0) -- (5, 0) -- (5, 2) -- (4, 1);
	\draw [very thick] (4, 1)[point, red] -- (4, -1)[point];
	\draw [very thick] (4, -1)[point] -- (6, -1) -- (6, -3) -- (5, -2)[point];
	
	\DrawSquare{7}{0};
	\DrawSquare{7}{-1};
	\draw (7, -1) -- (8, -2) -- (8, -1) -- (7, -1);
	\draw (8, 2) -- (7, 1) -- (8, 1) -- (8, 2);
	\DrawSquare{8}{0};
	\DrawSquare{8}{-1};
	\DrawSquare{8}{1};
	\DrawSquare{8}{-2};
	\draw (8, -2) -- (9, -3) -- (9, -2) -- (8, -2);
	\draw (9, 3) -- (8, 2) -- (9, 2) -- (9, 3);
	
	\draw [very thick] (9, 3)[point] -- (9, -1) -- (8, -1)[point];
	\draw [very thick] (8, -1)[point, red] -- (8, -2)[point];
	\draw [very thick] (8, -2) -- (9, -2) -- (9, -3)[point];
	
	\DrawSquare{10}{0};
	\DrawSquare{10}{-1};
	\draw (10, -1) -- (11, -2) -- (11, -1) -- (10, -1);
	\draw (11, 2) -- (10, 1) -- (11, 1) -- (11, 2);
	\DrawSquare{11}{0};
	\DrawSquare{11}{-1};
	\DrawSquare{11}{1};
	\DrawSquare{11}{-2};
	\draw (11, -2) -- (12, -3) -- (12, -2) -- (11, -2);
	\draw (12, 3) -- (11, 2) -- (12, 2) -- (12, 3);
	
	\draw [very thick] (12, 3)[point] -- (12, -1) -- (11, -1)[point];
	\draw [very thick] (11, -1)[point, red] -- (11, -2)[point];
	\draw [very thick] (11, -2) -- (12, -3) -- (12, -2)[point];
	
	
	\end{tikzpicture}
	
	0. Если точка отличается $x$ больше чем на 1, то вниз до упора, влево вверх. Гамильтонов путь существует по предположению индукции. (3a)
	
	1. Нужно построить гамильтонов путь до точки с той же координатой по оси  $x$ и не самой нижней по $y$.  Идем вниз до упора, влево, по предположению индукции существует гамильтонов путь до нижней вершины уровня $x - 1$, оттуда вправо вниз, затем вверх до упора. ( 3d)
	
	2. Тот же $x$, но самый маленький $y$. Пусть ее вторая координата равна $m$. Вниз до $(x, m + 2)$, влево, по индукции существует гамильтонов путь до самой нижней точки уровня $x-1$, из нее вправо, вниз. (3c)
	
	3. По первой координате отличаются на $1$ и не самая нижняя вершина вертикального уровня. Вниз до самой нижней, влево вверх. Гамильтонов путь существует по индукции. (3a)
	
	4. По первой координате отличаются на $1$ и самая нижняя вершина уровня. Пусть ее вторая координата равна $m$. Идем вниз до $(b, m + 2)$, влево, вверх до упора, влево к граничной вершине, по индукции существует гамильтонов путь до $(b - 2, m + 1)$, от нее вправо, вниз до упора, влево в искомую. Случай, когда $(b, m+2)$ является верхней, рассмотрен в базе индукции. Случай, когда $(b, m + 2)$ является второй сверху, невозможен, так как данная вершина - самая нижняя, а на вертикальной прямой всегда нечетное количество вершин.  (3b)
	
	\textbf{Конец доказательства.}
	
	
	\textbf{Лемма 2.}
	
	$G^2_a$ является гамильтоново связным.
	
	\textbf{Доказательство:}
	
%	База индукции:
%	
%	$a = 0$ - одна точка.
%	
%	$a = 1$
%	
%	\begin{tikzpicture}
%	\draw[very thick] (0, 1) [point] -- (1, 0) -> (0, -1) -- (-1, 0) -- (0, 0)[point];
%	\DrawScwedSquare{0}{0}
%	\DrawScwedSquare{3}{0}
%	\draw[very thick] (3, 1) [point] -- (4, 0) -> (3, 0) -- (3, -1) -- (2, 0)[point];
%	
%	\DrawScwedSquare{6}{0}
%	\draw[very thick] (6, 1) [point] -- (7, 0) -> (6, 0) -- (5, 0) -- (6, -1)[point];
%	\end{tikzpicture}
	
	 Разделим граф на две части, воспользоваться доказанным и соединить обратно. Пусть есть две вершины - $s$ и $t$, между которыми хотим найти гамильтонов путь. Они разные - отличаются одной из координат. Без ограничений общности считаем, что отличаются по первой координате (иначе поменяем координаты местами, после нахождения гамильтонова пути поменяем обратно). Сделаем произвольный вертикальный разрез между ними. Получили два графа изоморфных $G^{'n}_{a, i}, G^{'n}_{a, j}$ для некоторых $i, j$.
	
	Рассмотрим следующие случаи:
	
	
	\begin{tikzpicture}
	
	\draw (2.2,-2) node {s};
	\draw (3.2,-1) node {t};
	
	\draw (2.5,-3) node {4a};
	\draw (7.5,-3) node {4b};
	
	\DrawSquare{1}{-2};
	\DrawSquare{1}{0};
	\DrawSquare{1}{-1};
	\DrawSquare{3}{0};
	\draw  (3, 0) -- (3, -1) -- (4, 0)[point];
	
	%\DrawSquare{3}{-1};
	
	\draw  (1, -2) -- (1, -3) -- (2, -2)[point];
	
	%\DrawSquare{3}{-1};
	\draw [very thick] (2, 0)[point] -- (3, 0)[point];
	\draw [very thick] (2, 0)[point, red] -- (2, -2)[point];
	
	
	\draw [very thick] (3, 0)[point, red] -- (3, -1)[point];
	
	
	
	
	\draw (7.2, 0 ) node {s};
	\draw (8.2, 0.2) node {t};
	\DrawSquare{6}{-2};
	\DrawSquare{6}{0};
	\DrawSquare{6}{-1};
	\DrawSquare{8}{0};
	\draw  (8, 0) -- (8, -1) -- (9, 0)[point];
	\draw [very thick] (7, -2)[point] -- (8, -1)[point];
	\draw  (6, -2) -- (6, -3) -- (7, -2)[point];
	\draw [very thick] (7, -2)[point, red] -- (7, 0)[point];
	\draw [very thick] (8, -1)[point, red] -- (8, 0)[point];
	
	
	\draw (11, -0.5 ) node {s};
	\draw (12, 0.5) node {t};
	\DrawSquare{12}{-2};
	\DrawSquare{12}{-1};
	\draw  (12, 0) -- (13, 1) -- (13, 0);
	\draw  (12, -2) -- (13, -3) -- (13, -2);
	\draw [very thick] (11, -1)[point];
	\draw [very thick] (11, -1) -- (12, -2) [point];
	\draw [very thick, red] (12, -2) -- (12, 0) [point];
	\draw (12, -3) node {4c};
	%\DrawSquare{3}{-1};
	
	
	
	\end{tikzpicture}
	
	
	0. Один из графов имеет мощность равную единице, т.е. состоит из одной вершины. Пусть это вершина $s$. $t$ - вершина, до которой нужно найти гамильтонов путь. Возьмем одну из граничных вершин, лежащих на разрезе в доле с $t$ и не являющейся  вершиной, для которой нужно найти гамильтонов путь. Она соединена с $s$, и по доказанному из нее существует гамильтонов путь до $t$. Присоединим $s$ к этому гамильтонову пути - получили искомый путь. (4c)
	
	1.  Обе вершины $s, t$ являются точками, лежащими на границе разреза, и принадлежат границе графа.
 	Возьмем внутреннее ребро из разреза. По доказаному из вершин, в которые переходят $s, t$, есть гамильтонов путь пути до вершин ребра. Соединим пути этим ребром - получили гамильтонов путь. (4а)
	
	2. Хотя бы одна из вершин $s, t$ не является граничной. Возьмем ребро, не соединенное с вершинами $s,t$, которое находится в разрезе, и оба конца принадлежат границе. Концы ребра после разреза будут в разных долях и подходят под условие леммы $1$. Найдем гамильтонов путь из этих вершин в $s, t$. Соединим обратно. Получили искомый гамильтонов путь.  (4b)
	
	\textbf{Конец доказательства.} 
	
	\section{Многомерный случай} 
	
	
	Под $G_1^{'n}$ понимаем любой граф, изоморфный $G_1^n \backslash (-v \in \partial V)$.
	
	$G_1^n$ - полный граф на $2n+1$ вершинах с удалённым паросочетанием мощности $n$.
	
	$G_1^{'n}$ - $G_1^n$, из которого удалили одну вершину степени $2n-1$.

	
	\subsection{Минимальный радиус}
	\textbf{Лемма 3.}
	
	При $n \geq 3$ граф $ G_1^{'n}$  является гамильтоново связным.
	
	При $n \geq 2$ граф $G_1^n $ является гамильтоново связным.
	
	\textbf{Доказательство:}
	
	Индукцией по $n$.
	
	База $n = 2$: 
	
	$G_1^2$ - гамильтоново связный по лемме 1.
	
	Схема доказательства:
	
	$G_1^{n - 1} \longrightarrow G_1^{'n}$
	
	$ G_1^{'n} \longrightarrow G_1^{n}$
	
	Таким образом, выбранной базы достаточно.
	
	Пусть одна из вершин графа $G_1^{'n} $, для которой нужно найти гамильтонов путь равна, $v$ (противоположная удаленной), другая $t$. Рассмотрим граф $G_1^{'n} \backslash v$, который изоморфен $G^{n - 1}_1$. По предположению индукции он гамильтоново связный. Заметим, что вершина $v$ соединена со всеми остальными, так как с граничными она соединена в следствие отличия в двух координатах на 1, с нулевой вершиной соединена, так как расстояние до нее 1. Найдем в $G^{n-1}_1$ гамильтонов путь до вершины $t$ от произвольной вершины $s$. Соединим вершины $v-s$. Получили искомый гамильтонов путь.
	
	Если обе вершины не $v$, тогда найдем  гамильтонов путь для графа $G_1^{'n} \backslash v$, изоморфного $G_1^{n-1}$. Так как  $v$ соединена со всеми остальными вершинами, заменим произвольное ребро  $(a - b)$ в гамильтоновом пути на $(a - v - b)$ - получим искомый гамильтонов путь.
	
	Для $G_1^n$ перейдем из вершины, для которой нужно найти гамильтонов путь, в любую другую (кроме той, до который гамильтонов путь строится) - перешли в задачу $G_1^{'n}$.
	
	\textbf{Конец доказательства.}
	
	\subsection{Произвольный радиус.}
	
	\textbf{Теорема 1.}
	
	Пусть $n \geq 2$, тогда граф $G_a^n$ является гамильтоново связным.
	
	\textbf{Доказательство:}
	
	Индукцией по $n$.
	
	$n = 2$  - доказано.
	
	$1, \ldots n - 1 \rightarrow n$
	
	Рассмотрим следующий граф $H_a^n[i] := G_a^n[v \in V_a^n : v[1] \geq i] $, иначе говоря "верхняя" \ часть $G^n_a$.
	
	\textbf{Утверждение 1.}
	
	Для произвольных вершин $ s, t \in H_a^n[0]$ таких что $s[1]=t[1]=0$ - существует гамильтонов путь из $s$ в $t$.
	
	\textbf{Доказательство:}
	
	Индукцией по $a$. 
	
	База $a = 1$ - доказано в лемме 3. 
	
	Под уровнем $i$ понимаем $G_{a-i}^{n - 1} \simeq H_a^n[0][ v \in H_a^n[0] : v[1] = i]$
	
	Рассмотрим $G_a^{n - 1} \simeq H_a^n[0][v \in H_a^n[0] : v[1] = 0]$, т.е. нулевой уровень, на котором находятся вершины, для которых нужно искать гамильтонов путь. По предположению индукции теоремы для него существует гамильтонов путь между любыми двумя вершинами. 
	
	Хотим выбрать ребро из гамильтонова пути и обе его вершины перенести на первый уровень.
	
	Зафиксируем вершину $v \in G^{n-1}_a$ из нулевого уровня. Рассмотрим множество вершин, с которыми соединена выбранная.
	
	1. Если $v \in V_a^{n-1} \backslash \partial V_a^{n-1}$, т.е. внутренняя вершина - по условию, которым задавались ребра, она может быть соединена с вершиной $w$, только если $|v-w|_1 = 1$. Тогда единственной вершиной, с которой она будет соединена, будет $v + (1, 0, ..., 0)$.
	% Тогда единственная вершина с которой она будет соединена будет $w = v + (1, 0, ..., 0)$, т.к. если бы была другая вершина $w'$ то $|v - w'| = 1$, но знаем что $v[1] = 0, w'[1] = 1 \rightarrow 1 + \sum_{i = 2}^n |v[i]- w'[i]| = 1$ следовательно $ \forall i \in \{2, 3,..., n\} w'[i] = v[i]$.
	
	2. Рассмотрим случай, когда $v \in \partial G^{n-1}_a, v \notin ver(G^{n-1}_a)$, тогда $|v|_1 \neq |v|_\infty$, т.е. вершина принадлежит границе, и существует две или больше не нулевых координат. По условию $v[1]=0$ при переходе на уровень 1 меняет значение на $v[1] = 1$, т.е. норма изменилась на 1. Так как есть не нулевые координаты, можно уменьшить одну из них. Обозначим полученную точку за $w$. Заметим, что $|w|_1 = a, |v-w|_1=2, |v-w|_\infty=1$, т.е. они соединены ребром по построению. И таких $w$, с которыми соединена $v$, хотя бы две разных вершины (так как координат, которые можно поменять хотя бы 2).
	
	3. Если же $v \in ver(V_a)$, то $v$ может быть соединена только с одной вершиной, при этом вершина $(a-1, 0, \ldots, 0)$ переходит в ту же вершину, что и $v$, что не позволяет перенести ребро $v - (a-1, 0, \ldots, 0)$ на уровень выше.
	
	Оценим снизу $|G_a^{n}|$ как $1 + 2an$, где вклад $1$ дает нулевая вершина, $2a$ - количество ненулевых вершин между $(a, 0, ..., 0) $ и  $(-a, 0, ..., 0)$, $n$ - количество координат. Т.е. гамильтонов путь внутри $G_a^{n - 1}$ длинее, чем $2a(n-1)$. Хотим для ребра обе вершины перенести на следующий уровень. Количество ребер, с которыми могут быть проблемы, равно $|ver(G_a^{n - 1})|$, так как только ребра, упомянутые в предыдущем пункте, отображаются в одну и ту же вершину. $|ver(G_a^{n - 1})| = 2(n - 1)$, так как они имеют вид $(0, ..., 0, \pm a, 0, ..., 0)$. Можно взять ребро, в котором обе вершины отображаются в разные вершины. Таким образом, перешли к  задаче изоморфной $ H_{a - 1}^{n}[0]$, взяв в качестве $s', t'$ вершины, в которые перешло одно из ребер.
	
	\textbf{Конец доказательства утверждения 1.}
	
	\textbf{Утверждение 2.}
	
	Пусть $ i \in [a - 1, 1 - a]$, тогда для произвольных вершин $ s, t \in H_a^n[i]$ таких, что $s[1]=t[1]=i$ - существует гамильтонов путь из $s$ в $t$.
	
	\textbf{Доказательство:}
	
	Если $i = 0$ - доказано в утверждении 1.
	
	Если $i > 0$ - заметим, что задача $H_a^n[i]$ изоморфна $H_{a - i}^n[0]$ при $i > 0$. Доказано в утверждении 1.
	
	Если $i < 0$ - индукцией по a:
	
	Все вершины при переходе с уровня $i$ на $i + 1$ всегда отображаются в разные вершины. Возьмем произвольное ребро на гамильтоновом пути на уровне $i$. Отобразим его на уровень $i + 1$ - шаг индукции.
	
	
	\textbf{Конец доказательства утверждения 2.}
	
	
	Рассмотрим следующий граф $C_a^n[i, j] := G_a^n \cap \{v \in V_a^n : i \leq v[1] \leq j\}$.
	
	\textbf{Утверждение 3.}
	
	Существует гамильтонов путь между произвольными вершинами из графа  $C_a^n[i, j]$, одна из которых на уровне $i$, другая на уровне $j$.
	
	
	\textbf{Доказательство:}
	
	Пусть $s$ - вершина на уровне $i$, от которой нужно найти гамильтонов путь. 
	
	Пусть $t$ - вершина на уровне $j$, до которой нужно найти гамильтонов путь.
	
	Если $i = j$ - задача изоморфна $G_a^{n - 1}$ - доказано по предположению индукции для $n$.
	
	Если $i = -a$ - перейдем из $s$ в произвольную вершину неравную $t$.
	
	Если $j = a$ - перейдем из $t$ в произвольную вершину неравную $s$.
	
	Рассмотрим случай $1 - a \leq i < j \leq a - 1$.
	
	Возьмем на каждом уровне от $i$ до $j$ по $1$ вершине так, чтобы:
	
	1. Никакие 2 не были соединены ребром.
	
	2. Вершина уровня  $i$ не является $s$.
	
	3. Вершина уровня $j$ является $t$.
	
	Так всегда можно делать, потому что на уровне хотя бы 5 вершин (минимальный граф, ненулевого радиуса в пространстве, размерности большей единицы, имеет 5 вершин).
	
	Обозначим выбранные вершины за $q_k$, где $k$  уровень, на котором находится вершина.
	
	Строим гамильтонов путь следующим образом:
	
	На уровне $i$ строим гамильтонов путь от $s$ до $q_i$ (существует, так как уровень изоморфен задаче меньшей размерности). Переходим от вершины $q_i$ в произвольную вершину уровня $i + 1$. По выбору вершин это не $q_{i + 1}$.  Строим гамильтонов путь до $q_{i + 1}$. Продолжаем процесс до уровня $j$, где вершина $q_j$ является $t$.
	
	\textbf{Конец доказательства утверждения 3.}
	
	  Вернёмся к изначальной задаче $G_a^n$. Без ограничений общности считаем, что вершины $s$ и $t$, между которыми нужно найти гамильтонов путь, удовлетворяют условию $s[1] < 0, s[1] < t[1], |s[1]| \neq a, |t[1]| \neq a$. (Если последние требования не выполнены, переходим к утверждению 3).
	  
	  Разделим граф на три части :
	  
	  $G_{a}^n[s] = \{ v \in G^{n}_a : v[1] \leq s[1]\}$
	  
	  $G_{a}^n[t] = \{ v \in G^{n}_a : v[1] \geq t[1]\}$ 
	  
	  $G_{a}^n[s-t] = \{ v \in G^{n}_a : s[1] < v[1] < t[1]\}$   
	  
	  
	  Заметим, что $G_{a}^n[s] \simeq H_a^n[-s[1]]$.
	  
	  Заметим, что $G_{a}^n[t] \simeq H_a^n[t[1]]$.
	  
	  Заметим, что $G_{a}^n[s - t] \simeq C_a^n[s[1] + 1, t[1] - 1]$.
	  
	  Выберем ребра в разрезах между $G_{a}^n[s], G_{a}^n[s-t]$ и $G_{a}^n[s-t], G_{a}^n[t]$, так, чтобы они не были инцеденты друг другу и $s, t$. Решим задачи $H_a^n[-s[1]], H_a^n[t[1]], C_a^n[s[1] + 1, t[1] - 1]$ и соединим все в один цикл. (если $G_{a}^n[s - t]$ пустой, достаточно одного ребра).
	  
	  \textbf{Конец доказательства.}
	% https://oeis.org/A001845
	
%	\begin{tikzpicture}
%	
%	\DrawSquare{1}{0};
%	\DrawSquare{1}{-1};
%	\DrawSquare{1}{1};
%	\DrawSquare{1}{2};
%	\draw (1, -1) -- (1, -2) -- (2, -1) -- (1, -1);
%	\draw (1, 4) -- (1, 3) -- (2, 3) -- (1, 4);
%	\draw [very thick] (2, 3)[point];
%	\draw [very thick] (2, 0)[point];
%	\draw [very thick] (2, 1) -- (1, 2);
%	\draw [red, very thick]  (1, 2) -- (1, -2);
%	%\draw [very thick]
%	\end{tikzpicture}

\section{Плоский случай. Произвольная область.}

	
	Обобщим плоский случай на области другой формы.
	
	Опеределения:
		
	Последовательности вершин $(v_1, v_2, \ldots, v_n)$ и $(w_1, w_2, \ldots , w_n)$ будем называть совместимыми, если:
	
	1. $v_1 = w_1 = (0, 0), v_n = w_n$
	
	2. $ \{v_2, \ldots, v_{n-1} \} \cap \{w_2, \ldots, w_{n-1} \} = \varnothing $
	
	3. $v_i - v_{i-1} = (1, \pm 1), w_i - w_{i-1} = (1, \pm 1), \forall i \in \{2, \ldots, n\}$
	
	4. $ |v_i - w_i| \geq 4, \forall i \in \{ 3, \ldots , n - 2\}$
	
	Рассмотрим граф $G^{\overline{vw}}$ с множеством ребер $E^{\overline{vw}}$ и множеством вершин $V^{\overline{vw}}$ .
	
	Без ограничений общности считаем что $v_i[2]\geq w_i[2]$.
	
	$V^{\overline{vw}} = \bigcup\limits_{i = 1}^n\bigcup\limits_{j = w_i[2]}^{v_i[2]} (i, j)$
	
	$E^{\overline{vw}}_{in} = \{(a, b) : |a-b|_1 = 1, a, b \in V^{\overline{vw}} \}$
	
	$E^{\overline{vw}}_{out} = \{(v_i, v_{i+1}), i = 1 \ldots n - 1 \} \cup \{(w_i, w_{i+1}), i = 1 \ldots n - 1 \}$
	
	$E^{\overline{vw}} = E^{\overline{vw}}_{in} \cup E^{\overline{vw}}_{out}$
	
	
	\begin{tikzpicture}
	
	\draw (2,-2.5) node {$E^{\overline{vw}}_{in}$};
	\draw (8,-2.5) node {$E^{\overline{vw}}_{out}$};

	\DrawSquare{1}{0};
	\DrawSquare{1}{-1};
	\DrawSquare{2}{0};
	\DrawSquare{2}{-1};
	\draw  (2, -2) -- (2, 2);
	\draw  (0, 0) -- (4, 0);

	
	\draw  (8, -2) -- (10, 0);
	\draw  (8, -2) -- (6, 0);
	\draw  (8, 2) -- (10, 0);
	\draw  (8, 2) -- (6, 0);
	
	

	\end{tikzpicture}
	
	Также рассмотрим срез $G^{\overline{vw}}_h = G^{\overline{vw}}[Z^2 \leq (h, \infty)]$, иначе говоря вершины, первая координата которых не превосходит $h$.
	
	Точками экстремума $G^{\overline{vw}}$ назовём $v_h$ и $w_h$ из цепи.
	
		\textbf{Лемма 4.}
	
	В $G^{\overline{vw}}$ есть гамильтонов путь от точки экстремума до всех остальных.
	
	\textbf{Доказательство:}
	
	Из соображений симметрии, ясно что в доказательстве не важно, рассматривать $v_h$ или $w_h$.
	
	Индукцией по $h$.
	
	$h = 1, 2, 3$ - изоморфный случай доказан в лемме 1.
	
	$1, \ldots, h-1 \rightarrow h$	
	
	Обозначим точку, до которой нужно найти гамильтонов путь, за $t$, от которой - $s$.
	
	Рассмотрим случаи:
	
	1. Если $s[1] - t[1] \geq 2$ - вниз до упора, в граничную точку, существует по предположению индукции (3a или 2c) .
	
	2. Если $s[1] - t[1] = 0$, заметим, что 2b, 3c, 3d  покрывают все случаи (в случае параллельного переноса изменится лишь наличие двух вершин или отсутствие двух вершин вида $(s - (1, 0 )), s - (1, -1)$, которых либо нет, и они не участвуют, либо будут покрыты гамильтоновым путем (красная линия на рисунках)).
	
	3. Если $s[1] - t[1] = 1$
	
	3.1 Если в графе вершина $w_h + (-1, 1)$ является граничной и до нее нужно найти гамильтонов путь. Рассмотрим 3b. Если модифицировать путь после перехода из $s$ на вертикальную прямую с координатой $s[1]-1$ и идти до упора вверх, после в граничную, то покрываются все случаи (параллельный перенос и другие).
	
	3.2 Если $w_h + (-1, 1)$ не является граничной или до нее не нужно искать путь - рассуждения совпадают с 3a, 2a.
	
%	\begin{tikzpicture}
%	
%	\DrawSquare{1}{0};
%	\DrawSquare{1}{-1};
%	\draw (1, -2) -- (1, -3) -- (2, -2) -- (1, -2);
%	\draw (2, 2) -- (1, 1) -- (2, 1) -- (2, 2);
%	\DrawSquare{2}{0};
%	\DrawSquare{2}{-1};
%	\DrawSquare{2}{1};
%	\DrawSquare{2}{-2};
%	\DrawSquare{1}{-2};
%	\draw (2, -2) -- (3, -3) -- (3, -2) -- (2, -2);
%	\draw (3, 3) -- (2, 2) -- (3, 2) -- (3, 3);
%	\draw [very thick] (3, 3)[point] -- (3, 0) -- (2, 0) -- (2, 2) -- (1, 1)[point];
%	\draw [very thick] (1, 1)[point, red] -- (1, -1) [point ];
%	\draw [very thick] (1, -1) -- (3, -1) -- (3, -3) -- (2, -2)[point];
%	\end{tikzpicture}
	
	\textbf{Теорема 2.}
	
	$G^{\overline{vw}}$ - гамильтоново связный.
	
	\textbf{Доказательство:}
	
	
	$n = 1, 2, 3$ - доказано в лемме 1.
	
	Пусть $s[1] \neq t[1]$.
	
	Разделим на два графа по вертикали произвольным образом, так, чтобы вершины $s, t$ лежали в разных частях (если это возможно). 
	
	Разделим на доли так, чтобы $s, t$ были в разных частях, если это возможно.
	
	1. Если один из графов состоит из одной вершины - для второго находим гамильтонов путь и соединяем с вершиной.
	
	2. Если $s, t$ являются  точками экстремума для соответствующих графов и в изначальном они не были соединены ребром - возьмем "красное"\ ребро. Так как между разными частями графа минимум $6$ ребер (вариант когда один из графов состоит из 1 точки рассмотрен в лемме 2, значит одна из граней состоит минимум из 2, другая из 4 вершин), всегда существует ребро не инцидентное точкам экстремума.
	
	3. Если одна точка является точкой экстремума, а другая нет - возьмем синее ребро с другой стороны.
	
	\begin{tikzpicture}
	
	\draw (0, 0)[point] -- (0, -1)[point]--(0, -2)[point];
	\draw (1, 1)[point]-- (1, 0)[point] -- (1, -1)[point]--(1, -2)[point] -- (1,-3)[point];
	\draw [very thick] (0, -2)[point, blue] -- (1, -3)[point];
	\draw [very thick] (0, 0)[point, blue] -- (1, 1)[point];
	\draw [very thick] (0, 0)[point] -- (1, 0)[point];
	\draw [very thick] (0, -2)[point] -- (1, -2)[point];
	\draw [very thick] (0, -1)[point, red] -- (1, -1)[point];
	
	\DrawSquare{3}{-1};
	\DrawSquare{3}{-2};
	\draw (3, 0) -- (4, 0) -- (3, 1) -- (3, 0);
	\draw (3, -2) -- (4, -3) -- (4, -2);
	\draw [very thick] (3, -1)[point, red] -- (4, -1)[point];
	\draw [very thick] (3, 1)[point, blue] -- (4, 0)[point];
	\draw [very thick] (3, -2)[point, blue] -- (4, -3)[point];
	
	\end{tikzpicture}
	
	Рассмотрим вариант, когда $s[1] = t[1]$.
	
	Без ограничений общности считаем, что $s[2] > t[2]$.
	
	Если $s[2] - t[2] \geq 4$:
	
	1. Обе точки не являются точками экстремума. 
	
 Из вершины $s$ вверх до упора, влево в граничную точку. Из вершины $t$ вверх до упора, вправо, из нее гамильтонов путь до нижней граничной. Из точки, в которую перешла $s$, находим гамильтонов путь до $t - (1, 1)$, из нее переходим в $t - (0, 1)$, вниз до упора. Соединяем до полного гамильтонов путь. (5a)
		
	2. Одна из точек является точкой экстремума, вторая нет.
	
	Без ограничений общности считаем, что $s$ - точка экстремума. $s$ влево в граничную. гамильтонов путь до $t - (1, 1)$, вправо , вниз до конца. $t$ вверх до упора, вправо, гамильтонов путь до нижней точки. Влево к точке, в которую перешла $s$. (5b)
	
	3. Обе являются точками экстремума.
	
	Тут рассмотрим два варианта. Если в графе есть вершина $s - (1, -1)$, тогда переходим в нее, по предположению индукции от нее существует гамильтонов путь до $s - (1, 1)$, из него вправо, вниз до упора. (верхняя часть 5c)

	Если этой вершины нет - переходим в $s - (0, 1)$, после влево, по индукции существует гамильтонов путь до $s - (1, 2)$, вправо, вниз до упора. (нижняя часть 5с)
	
	\begin{tikzpicture}
	
	\draw (2, -5 ) node {5a};
	\draw (5, -5 ) node {5b};
	\draw (8, -5 ) node {5c};
	
	\DrawSquare{1}{0};
	\DrawSquare{1}{-1};
	\draw (1, -3) -- (2, -4) -- (2, -3);
	\draw (3, -3) -- (2, -4) -- (2, -3);
	\draw (2, 2) -- (1, 1) -- (2, 1) -- (2, 2);
	\DrawSquare{2}{-3};
	\DrawSquare{1}{-3};
	\DrawSquare{2}{0};
	\DrawSquare{2}{-1};
	\DrawSquare{2}{1};
	\DrawSquare{2}{-2};
	\DrawSquare{1}{-2};
	%\draw (2, -2) -- (3, -3) -- (3, -2) -- (2, -2);
	\draw (3, 3) -- (2, 2) -- (3, 2) -- (3, 3);
	%\draw [very thick] (1, -1) -- (3, -1) -- (3, -3) -- (2, -2)[point];
	\draw [very thick] (2, -1)[point] -- (2, 0) -- (3, 0)[point];
	\draw [very thick] (3, 0)[point, red] -- (3, -3) [point];
	\draw [very thick] (2, 1)[point] -- (2, 2) -- (1, 1);
	\draw [very thick] (1, 1)[point, red] -- (1, -2) [point];
	\draw [very thick] (1, -2) -- (2, -2) -- (2, -4) -- (3, -3);
	
	
	\DrawSquare{4}{0};
	\DrawSquare{4}{-1};
	\draw (4, -3) -- (5, -4) -- (5, -3);
	\draw (6, -3) -- (5, -4) -- (5, -3);
	\draw (5, 2) -- (4, 1) -- (5, 1) -- (5, 2);
	\DrawSquare{5}{-3};
	\DrawSquare{4}{-3};
	\DrawSquare{5}{0};
	\DrawSquare{5}{-1};
	\DrawSquare{5}{1};
	\DrawSquare{5}{-2};
	\DrawSquare{4 }{-2};
	%\draw (2, -2) -- (3, -3) -- (3, -2) -- (2, -2);
	\draw (6, 3) -- (5, 2) -- (6, 2) -- (6, 3);
	%\draw [very thick] (1, -1) -- (3, -1) -- (3, -3) -- (2, -2)[point];
	\draw [very thick] (5, 2)[point] -- (4, 1)[point];
	\draw [very thick] (4, 1)[point, red] -- (4, -1) [point];
	\draw [very thick] (4, -1) -- (5, -1) -- (5, -4);
	
	\draw [very thick] (5, 0)[point] -- (5, 1) -- (6, 1)[point] ;
	\draw [very thick, red] (6, 1)[point] -- (6, -3)[point] ;
	\draw [very thick] (6, -3)[point] -- (5, -4) ;
	
	
	
	\DrawSquare{7}{0};
	\DrawSquare{7}{-1};
	\draw (7, -3) -- (8, -4) -- (8, -3);
	\draw (9, -3) -- (8, -4) -- (8, -3);
    \draw (7, 2) -- (7, 3) -- (9, 1); 
	\DrawSquare{8}{-3};
	\DrawSquare{7}{-3};
	\DrawSquare{8}{0};
	\DrawSquare{8}{-1};
	\DrawSquare{7}{1};
	\DrawSquare{8}{-2};
	\DrawSquare{7 }{-2};
	%\draw (2, -2) -- (3, -3) -- (3, -2) -- (2, -2);
%	\draw (9, 3) -- (8, 2) -- (9, 2) -- (9, 3)	
	\draw [very thick] (8, -4)[point] -- (8, -3) -- (9, -3);
	\draw [very thick, red](9, -3)[point] -- (9, -2)[point];
	\draw [very thick] (9, -2) -- (8, -2);	
	\draw [very thick] (8, 2)[point] -- (7, 3);	
	\draw [very thick, red](7, 3)[point] -- (7, 1)[point];
	\draw [very thick] (7, 1) -- (8, 1) -- (8, -2);	
%	\draw [very thick] (8, 2) -- (7, 1)[point];

	
	\end{tikzpicture}

Если $s[2] - t[2] = 2$:



\begin{tikzpicture}

\draw (0, -3 ) node {6a};
\draw (5, -3 ) node {6b};

\draw(0, 1) -> (0, -1) -- (-1, 0);
\draw (0, 1) -> (-1, 0);
\draw (0, 0) -> (-1, 0);
\draw (1, 0) -> (1, 2) -> (0, 1);
\draw (1, -1) -> (1, -2) -> (0, -1);
\draw [very thick](0, 1)[point] -> (-1, 0) -> (0, -1) -> (1, -2)[point];
\draw [very thick, red](1, -2) -> (1, 0);
\draw [very thick](1, 0)[point] -> (0, 0)[point];
\DrawSquare{0}{0};
\DrawSquare{0}{-1};

\draw(5, 1) -> (5, -1) -- (4, 0);
\draw (5, 1) -> (4, 0);
\draw (5, 0) -> (4, 0);
\draw (6, 0) -> (6, 2) -> (5, 1);
\draw (6, -1) -> (6, -2) -> (5, -1);
\draw [very thick](5, 1)[point] -> (4, 0) -> (6, 0) -> (6, -2)[point];
\draw [very thick, red](6, -2) -> (6, 0);
\draw [very thick](6, -2)[point] -> (5, -1)[point];
\DrawSquare{5}{0};
\DrawSquare{5}{-1};



\end{tikzpicture}

	1. Одна из точек является точкой экстремума, вторая нет.

Без ограничений общности считаем, что $s$ - точка экстремума. $s$ влево в граничную, вниз и вправо на 2 клетки, по доказанному существует гамильтонов путь до $t + (1, 0)$, влево. (6a)

2. Обе являются точками экстремума.

Из $t$ в $t + (1, -1)$, из нее доказанному существует гамильтонов путь в $t + (1, 1)$, влево до упора, вправо вверх. (6b)
	
	Конец доказательства.
	
	\section{Результаты}
	
	В данной работе было рассмотрено семейство графов со сходными, по сравнению с решетками, свойствами. Доказана гамильтонова связность большого числа областей на плоскости. Также простейший двумерный случай был обобщён на случай произвольной размерности. В перспективах можно объединить эти результаты и получить многомерную произвольную область. Также возможно обобщить плоский случай на области с вырезанными участками.
	
	\newpage
	
	% даём указание на включение данного место в оглавление как секции (\section)
	\addcontentsline{toc}{section}{Список используемой литературы}
	
	%далее сам список используевой литературы
	\begin{thebibliography}{}
		\bibitem{litlink1}  R. Diestel, Graph Theory, vol. 173, Springer, New York, NY, USA, 2nd edition, 2000
		\bibitem{litlink2}  M. R. Garey and D. S. Johnson, Computers and Intractability, W. H. Freeman and Co., San Francisco,
		Calif, USA, 1979
		\bibitem{litlink3}  F. Luccio and C. Mugnia, “Hamiltonian paths on a rectangular chessboard,” in Proceedings of the 16th
		Annual Allerton Conference, pp. 161–173, 1978
		
		\bibitem{litlink4} A. Itai, C. H. Papadimitriou, and J. L. Szwarcfiter, “Hamilton paths in grid graphs,” SIAM Journal on
		Computing, vol. 11, no. 4, pp. 676–686, 1982
		
		\bibitem{litlink5} Sun-Yuan Hsieh, Che-Nan Kuo "Hamiltonian-connectivity and strongly Hamiltonian-laceability of
		folded hypercubes", 2006
		
		\bibitem{litlink6} Hung Ruo-WeiH.-D. ChenS.-C. Zeng "The hamiltonicity and hamiltonian connectivity of some shaped supergrid graphs", 2017
	\end{thebibliography}
\end{document} 